\clearpage
\textbf{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ ИСТОЧНИКОВ}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Android Security Vulnerability {[}URL{]}:
\end{enumerate}

\url{https://bitcoin.org/en/alert/2013-08-11-android}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{1}
\item
  Матвеев Ю.Н. Цифровая обработка сигналов {[}Текст{]}: учебное
\end{enumerate}

пособие / Матвеев Ю.Н., Симончик К.К., Тропченко А.Ю., Хитров М.В. --
СПб: СПбНИУ ИТМО, 2013. -- 166 с.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{2}
\item
  Будько, М.Б. Методы генерации и тестирования случайных
\end{enumerate}

последовательностей {[}Текст{]}: учебное пособие / М.Б. Будько, М.Ю.
Будько, А.В. Гирик, В.А. Грозов. -- Санкт-Петербург: Университет ИТМО,
2019. -- 112 с.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{3}
\item
  Слеповичев, И.И. Генераторы псевдослучайных чисел {[}Текст{]}:
\end{enumerate}

учебное пособие / И.И. Слеповичев. -- Саратовский государственный
университет, 2017. -- 118 с.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{4}
\item
  Barker E. A Statistical Test Suite for Random and Pseudorandom
\end{enumerate}

Number Generators for Cryptographic Applications. {[}Текст{]}. / Rukhin
A., Soto J., Nechvatal J., Smid M., Leigh S., Levenson M., Vangel M.,
Banks D., Heckert A., Dray J., Vo S. -- Gaithersburg: NIST, 2010. --
131с.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{5}
\item
  Di Mauro J., Salazar E., Scolnik H.D. Design and Implementation of a
\end{enumerate}

Novel Cryptographically Secure Pseudorandom Number Generator
{[}Текст{]}. / Di Mauro J., Salazar E., Scolnik H.D. -- Journal of
Cryptographic Engineering, 2022. -- 23 с.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{6}
\item
  Архангельская, А.В. Построение высокоскоростных квантовых
\end{enumerate}

генераторов случайных чисел для систем защиты информации {[}Текст{]}. /
А.В. Архангельская. -- Санкт-Петербург, 2008. -- 182 с.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{7}
\item
  Гриненко, Т.А. Статистическое тестирование генераторов
\end{enumerate}

случайных и псевдослучайных чисел с использованием набора статистических
тестов NIST STS {[}Текст{]}: учебное пособие / Т.А. Гриненко, А.В.
Потий, С.Ю. Орлова -- Харьковский государственный технический
университет радиоэлектроники, 2019. -- № 1. -- 73 с.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{8}
\item
  Петров, Д.О. Диоды как источник энтропии для аппаратных
\end{enumerate}

генераторов случайных чисел {[}Текст{]}. / Д.О. Петров, В.В. Буслюк,
С.С. Дереченник, В.А. Емельянов -- Брестский государственный технический
университет. Серия: Радиоэлектроника и связь, 2020. -- № 4. -- 149 с.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{9}
\item
  Григорьев, А.Ю. Методы тестирования генераторов случайных и
\end{enumerate}

псевдослучайных последовательностей {[}Текст{]}: ученые записки / А.Ю.
Григорьев - УлГУ. Сер. Математика и информационные технологии, -- 2017.
-- № 1. -- 8 с.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{10}
\item
  Якимов, А.В. Физика шумов и флуктуаций параметров {[}Текст{]}:
\end{enumerate}

электронное учебное пособие / А.В. Якимов -- Нижегородский
госуниверситет, 2013. -- 85 с.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{11}
\item
  Cao Y. Entropy Sources Based on Silicon Chips: True Random Number
\end{enumerate}

Generator and Physical Unclonable Function {[}Текст{]}. / Cao Y., Liu
W., Qin L., Liu B., Chen S., Ye J., Xia X., Wang C. -- Entropy, -- 2022.
-- Vol. 24(2). -- Article 241.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{12}
\item
  Алейник, А.С. Основы схемотехники приемопередающих
\end{enumerate}

электронных устройств {[}Текст{]}: учебно-методическое пособие / А.С.
Алейник, Е.В. Востриков, С.А. Волковский, И.Г. Дейнека, В.Е. Стригалев,
И.К. Мешковский -- Санкт-Петербург: Университет ИТМО, 2021. -- 151 с.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{13}
\item
  Markettos T., The Frequency Injection Attack on Ring-Oscillator-Based
\end{enumerate}

True Random Number Generators // CHES 2009: Cryptographic Hardware and
Embedded Systems {[}Текст{]}: Lecture Notes in Computer Science, vol
5747 / Markettos T., Moore S.W. -- Springer, 2009. -- 16 с.

